\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}

\newcommand{\n}{\widebar}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

\textbf{Цель работы:}
в заданном базисе, на заданных триггерах научиться проектировать
микропрограммный (управляющий) автомат с жёсткой логикой на уровне
функциональной логической схемы и выполнять его отладку.

\textbf{Задание:}
в базисе Пирса на T-триггерах построить функциональную схему 
синхронного микропрограммного автомата Мили, работающего согласно
варианту граф-схемы микропрограммы, приведенной ниже на рисунке~\ref{ris:graph-scheme}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/graph-scheme.png}}
    \caption{Граф-схема микропрограммы}
\label{ris:graph-scheme}
\end{figure}

В качестве триггеров использовать JK-триггеры включённые по
схеме T-типа триггеров.

Обеспечить самовосстановление правильной работы автомата при сбоях
(при ошибочном переключении в неиспользуемые состояния).

Правильность функционирования автомата проверить с помощью
учебной САПР ModLogic.

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Ход выполнения работы}

Анализ граф-схемы микропрограммы (ГСМ) показал, что дополнительных пустых
операторных вершин вводить не требуется. ГСМ, размеченная для автомата Мили,
приведена на рисунке~\ref{ris:marked-graph-scheme}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/marked-graph-scheme.png}}
    \caption{Граф-схема микропрограммы, размеченная для автомата Мили}
\label{ris:marked-graph-scheme}
\end{figure}

Число триггеров, требующихся для построения микропрограммного автомата Мили,
работающего согласно ГСМ на рисунке~\ref{ris:marked-graph-scheme}:
\begin{equation}
    n = \rceil\log_2 N\lceil = \rceil\log_2 6\lceil = 3
\end{equation}

Кодировка состояний автомата с учётом неиспользуемых при правильной работе
автомата состояний $a_6$ и $a_7$ представлена в таблице~\ref{tab:code_state}.
\begin{table}[H]
    \caption{Коды состояний автомата}
    \begin{tabular}{|c|ccc|}
    \hline
    $a(t)$ & $Q3$ & $Q2$ & $Q1$ \\
    \hhline{|====|}
    $a_0$ & 0 & 0 & 0 \\
    $a_1$ & 0 & 0 & 1 \\
    $a_2$ & 0 & 1 & 0 \\
    $a_3$ & 0 & 1 & 1 \\
    $a_4$ & 1 & 0 & 0 \\
    $a_5$ & 1 & 0 & 1 \\ \hline
    $a_6$ & 1 & 1 & 0 \\
    $a_7$ & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:code_state}
\end{table}

Q3 -- состояние старшего триггера, Q2 -- среднего и Q1 -- младшего.

Граф автомата Мили, построенный по ГСМ, приведён на рисунке~\ref{ris:graph_mili}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/graph-mili.png}}
    \caption{Граф микропрограммного автомата Мили}
\label{ris:graph_mili}
\end{figure}

Структурная таблица микропрограммного автомата Мили представлена в таблице \ref{tab:struct_table}.
\begin{table}[H]
    \caption{Структурная таблица микропрограммного автомата Мили}
    \begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{1cm} *{3}{|p{0.5cm}} |p{1.2cm} *{3}{|p{0.5cm}} *{2}{|p{1.0cm}} *{3}{|p{1cm}} |}
    \hline
    \multirow{2}{0.5cm}{№} &
    \multirow{2}{1cm}{Исх. сост.} &
    \multicolumn{3}{>{\centering\arraybackslash}p{2.3cm}|}{Код исх. сост.} &
    \multirow{2}{1cm}{След. сост.} & 
    \multicolumn{3}{>{\centering\arraybackslash}p{2.3cm}|}{Код след. сост.} &
    \multirow{2}{1.0cm}{Вх. сигн.} &
    \multirow{2}{1.0cm}{Вых. сигн.} &
    \multicolumn{3}{>{\centering\arraybackslash}p{3.7cm}|}{Функции возбуждения} \\ \cline{3-5}\cline{7-9}\cline{12-14}
    & & Q3 & Q2 & Q1 & & Q3 & Q2 & Q1 & & & T3 & T2 & T1 \\
    \hhline{|==============|}
        1 & $a_0$ & 0 & 0 & 0 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $-$        & $y1$    & 0 & 0 & 1 \\ \hline
        2 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $a_3$ & 0 & 1 & 1 & $x1x2$     & $y3$    & 0 & 1 & 0 \\ \hline
        3 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $a_4$ & 1 & 0 & 0 & $x1\n{x2}$ & $y4$    & 1 & 0 & 1 \\ \hline
        4 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $\n{x1}$   & $-$     & 1 & 0 & 0 \\ \hline
        5 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $-$        & $y3,y4$ & 1 & 1 & 1 \\ \hline
        6 & $a_3$ & 0 & 1 & 1 & $a_0$ & 0 & 0 & 0 & $-$        & $y1,y2$ & 0 & 1 & 1 \\ \hline
        7 & $a_4$ & 1 & 0 & 0 & $a_1$ & 0 & 0 & 1 & $-$        & $y1,y3$ & 1 & 0 & 1 \\ \hline
        8 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $a_2$ & 0 & 1 & 0 & $x3$       & $y2$    & 1 & 1 & 1 \\ \hline
        9 & $a_5$ & 1 & 0 & 1 & $a_3$ & 0 & 1 & 1 & $\n{x3}$   & $y3$    & 1 & 1 & 0 \\ \hline
       10 & $a_6$ & 1 & 1 & 0 & $a_0$ & 0 & 0 & 0 & $-$        & $-$     & 1 & 1 & 0 \\ \hline
       11 & $a_7$ & 1 & 1 & 1 & $a_0$ & 0 & 0 & 0 & $-$        & $-$     & 1 & 1 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:struct_table}
\end{table}

Функция возбуждения в общем виде:

F = [исх. сост.1]$\cdot$[вх. сигн.1] + [исх. сост.2]$\cdot$[вх. сигн.2] + ...

Минимизируем функции возбуждения триггеров аналитическим методом, получим:
$$
\begin{aligned}
T3 =~&a_1x1\n{x2} + a_1\n{x1} + a_2 + a_4 + a_5x3 + a_5\n{x3} + a_6 + a_7 = \\
   =~&a_1x1\n{x2} + a_1\n{x1} + a_2 + a_4 + a_5 + a_6 + a_7 = \\ 
   =~&\n{Q3}\n{Q2}Q1x1\n{x2} + \n{Q3}\n{Q2}Q1\n{x1} + \n{Q3}Q2\n{Q1} + Q3\n{Q2} + Q3Q2 \\
T2 =~&a_1x1x2 + a_2 + a_3 + a_5x3 + a_5\n{x3} + a_6 + a_7 = \\
   =~&a_1x1x2 + a_2 + a_3 + a_5 + a_6 + a_7 = \\
   =~&\n{Q3}\n{Q2}Q1x1x2 + Q3\n{Q2}Q1 + \n{Q3}Q2 + Q3Q2 \\
T1 =~&a_0 + a_1x1\n{x2} + a_2 + a_3 + a_4 + a_5x3 + a_7 = \\
   =~&\n{Q3}\n{Q2}Q1x1\n{x2} + Q3\n{Q2}Q1x3 + Q3Q2Q1 + \n{Q3}Q2 + \n{Q2}\n{Q1} \\
\end{aligned}
$$

Система функций выходов:
$$
\begin{aligned}
y4 =~&a_1x1\n{x2} + a_2 = \n{Q3}\n{Q2}Q1x1\n{x2} + \n{Q3}Q2\n{Q1} \\ 
y3 =~&a_1x1x2 + a_2 + a_4 + a_5\n{x3} = \\
   =~&\n{Q3}\n{Q2}Q1x1x2 + Q3\n{Q2}Q1\n{x3} + \n{Q3}Q2\n{Q1} + Q3\n{Q2}\n{Q1} \\
y2 =~&a_3 + a_5x3 = Q3\n{Q2}Q1x3 + \n{Q3}Q2Q1 \\
y1 =~&a_0 + a_3 + a_4 = \n{Q3}Q2Q1 + \n{Q2}\n{Q1} \\
\end{aligned}
$$

Анализ полученных функций возбуждения и функций выхода дает возможность
уменьшить аппаратурные затраты на реализацию разрабатываемого микропрограммного
автомата Мили ввиду того, что совпадают:

\begin{itemize}
\item первый терм T3, первый терм T1 и первый терм y4;
\item третий терм T3, второй терм y4 и третий терм y3;
\item пятый терм T3 и четвертый терм T2;
\item первый терм T2 и первый терм y3;
\item третий терм T2 и четвертый терм T1;
\item второй терм T1 и первый терм y2;
\item пятый терм T1 и второй терм y1;
\item второй терм y2 и первый терм y1.
\end{itemize}

Таким образом, совпадающие термы при построении схемы можно
реализовать на одном логическом элементе. 

Для перевода логических элементов в базис Пирса будем использовать
законы де Моргана при построении функциональной схемы.

Полученная функциональная схема микропрограммного автомата Мили, работающего согласно 
ГСМ (рисунок~\ref{ris:marked-graph-scheme}), представлена на рисунке~\ref{ris:function-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme.png}}
    \caption{Функциональная схема микропрограммного автомата Мили}
\label{ris:function-scheme}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\newpage
\Conclusion

При выполнении задания научился проектировать микропрограммный (управляющий)
автомат с жёсткой логикой на уровне функциональной логической схемы и выполнять его отладку.

\end{document}
